\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
Seiring berkembangnya zaman dan majunya teknologi, perusahaan-perusahaan akan mempersiapkan produk, teknologi, serta SDM yang berkualitas untuk dapat bersaing dengan perusahaan lain tak terkecuali PT PertaminaGas\cite{rozarie2017manajemen}. 
PT PertaminaGas adalah perusahaan yang bergerak dalam sector midstream dan downstream industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya\cite{tangkuman2015penilaian}. 
 

Untuk mempertahankan kualitas perusahaan diperlukan suatu proses perbaikan yang dilakukan secara terus menerus (continuous improvement process) yang dapat diukur\cite{gonzalez2016capability}, \textit{continuous improvement process} dapat dilakukan secara individual, organisasi, korporasi, dan tujuan kinerja nasional\cite{gunawan2018perancangan}. Kegiatan ini harus mendapat dukungan dari manajemen, karyawan, dan pemerintah untuk perbaikan kualitas dikarenakan penting bagi kemampuan berkompetisi secara efektif di pasar global\cite{ishak2015totalitas}. Untuk memotivasi dan meningkatkan kinerja para karyawan dalam melakukan upaya peningkatan kualitas ini PT. PertaminaGas membuat penilaian dan memberikan reward pada rank tertinggi\cite{sidanti2015pengaruh}. Penilaiannya sendiri terdiri dari divisi, kelompok dan perorangan yang melakukan inovasi dan terobosan untuk meningkatkan kualitas dan pendapatan perusahaan\cite{ariani2014manajemen}.

Masalah yang dihadapi PT. PertaminaGas adalah belum dimilikinya sistem penilaian terhadap inovasi-inovasi yang dilakukan oleh karyawan PT. PertaminaGas  sehingga perusahaan sulit melakukan penilaian kepada karyawan dengan tepat dan akurat dan pembuatan proposal inovasi yang tidak sesuai ketentuan yang ditetapkan perusahaan. Langkah pertama penilaian dilakukan dengan membuat proposal inovasi, akan tetapi sering kali pembuatan prosal tersebut tidak sesuai ketentuan yang ditetapkan perusahaan sehingga menyulitkan penilaian. 

Setelah proposal selesai maka proposal akan diserahkan kepada juri, pengumpulan proposal kepada juri harus dengan bentuk hardcopy, ini tentu saja membuat banyak pemakaian kertas dan tidak efisiensi waktu dalam pengumpulan berkas proposal. Dan setelah berkas diterima barulah juri melakukan penilaian secara manual. Kemudian data-data dari karyawan yang melakukan inovasi juga belum terdokumentasi dengan baik. 

Untuk mengatasi masalah diatas akan dibuat suatu sistem pendukung keputusan CIP menggunakan metode TOPSIS. Tujuan adanya SPK, untuk mendukung pengambil keputusan memilih alternatif hasil pengolahan informasi dengan model-model pengambil keputusan serta untuk menyelesaikan masalah yang bersifat semi terstruktur dan tidak terstruktur\cite{nofriansyah2015konsep}. Metode TOPSIS merupakan metode spk  yang termasuk kedalam model Multi Attribute  Decision Making (MADM) yang   pertama   kali   dikenalkan   oleh   Kwangsun Yoon   dan   Hwang   Ching-Lai (1981)\cite{mayasari2018multi}. Metode TOPSIS  memiliki prinsip jika alternatif yang terpilih harus mempunyai jarak terdekat dari solusi ideal positif dan mempunyai jarak terjauh dari solusi ideal negatif dari sudut pandang geometris dengan menggunkana jarak Euclidean (jarak antara dua titik) untuk menentukan kedekatan relatif dari suatu alternatif\cite{windarto2017implementasi}.
Oleh karena itu, akan dilakukan penelitian mengenai “Implementasi sistem CIP Online dengan Metode TOPSIS pada PT. PertaminaGas”.


\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Sulitnya mengambil keputusan untuk menentukan ranking karyawan yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi di PT PertaminaGas. 
    \item Sulitnya membuat proposal inovasi karyawan dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT PertaminaGas.
    \item Sulitnya mendokumentasikan  data dari para karyawan yang melakukan inovasi dengan baik perhatikan penulisan laporan.
\end{enumerate}

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah pada Implementasi sistem CIP Online dengan Metode TOPSIS pada PT. PertaminaGas adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara pengambilan keputusan untuk menentukan ranking karyawan yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi menggunakan metode TOPSIS di PT PertaminaGas? 
    \item Bagaimana cara proposal inovasi karyawan dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT PertaminaGas?
    \item Bagaimana agar data dari para karyawan yang melakukan inovasi dapat terdokumentasi dengan baik?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Mengimplementasikan pengambilan keputusan untuk menentukan ranking karyawan yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi di PT PertaminaGas
    \item Solusi agar proposal inovasi karyawan dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT PertaminaGas.
    \item Mengimplementasikan solusi agar semua data dari para karyawan yang melakukan inovasi dapat terdokumentasi dengan baik.
\end{enumerate}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang ada, maka manfaat dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item  Menghasilkan pengambilan keputusan untuk menentukan untuk ranking karyawan yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi di PT PertaminaGas.
    \item Membuat solusi agar proposal inovasi karyawan dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT PertaminaGas
    \item Menmbuat solusi agar semua data dari para karyawan yang melakukan inovasi dapat terdokumentasi dengan baik.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Mengimplementasikan penentuan ranking karyawan dengan metode TOPSIS.
    \item Mengembangkan sebuah solusi agar penulisan proposal inovasi yang dilakukan karyawan agar sesuai ketentuan yang ditetapkan PT PertaminaGas.
    \item Mengembangkan sebuah solusi agar pendataan pada perankingan karyawan  dapat terpantau.
    \item Pemberian nilai masih memerlukan campur tangan juri dan bukan berdasarkan sistem.
\end{enumerate}
